港華燃氣（01083.HK）：業務穩定增長，但現價不吸引

港華燃氣／落雨人／2018年9月9日

港華燃氣（）為一在中國地區經營的燃氣公司。或許是燃氣業務受惠於潔淨能源政策的憧憬，港華燃氣的股價表現在過去三年都頗理想。對筆者來說，港華燃氣的業務是穩定的，但股息回報率不高，除非其股價有著一定的折讓，並有很大的可能在中期內會回歸至合理水平，筆者不會考慮進場。

本篇文章的內容純粹為筆者的個人看法和投資部署，以及背後的原因，並非任何投資意見。

圖一：截自AASTOCKS，展示港華燃氣的歷史股價。

對筆者來說，經營燃氣相關的業務，或多或少都需用到鉅額的投資，例如建設輸氣管道，這增加了潛在參與者進入市場的難道，而港華燃氣在中國不少地區都有著頗完善的管道網絡， 這可貢獻至港華燃氣的護城牆優勢。不過，港華燃氣算不上是行業的龍頭，港華燃氣未必有著明顯的競爭性優勢。中國政府近年推行清潔能源，而，據港華燃氣的2017年年報，「天然氣是能源供應清潔化、低碳化轉型的最佳及最現實選擇」。對筆者來說，隨著中國的二三線城區進一步城鎮化，燃氣的需求量將會上升，這或可成為港華燃氣在短中期的增長動力，但中國政府的政策推行在某程度上「話轉就轉」，沒有人可保證天然氣在長線仍可受惠於中國政府的能源政策。

港華燃氣的收入在過去五年有著6.87％的複式增長，但其整體燃氣銷售量和總客戶數目在過去五年的複式增長卻分別為9.08％及8.55％，兩者均超越港華燃氣的收入增長，對筆者來說，這反映出燃氣的價格變動，或政策的干預，對港華燃氣的業務有著一定的影響。盈利能力方面，其盈利在過去五年的複式增長為5.38％，低於其收入的增長，但其經營溢利在過去五年的複式增長則為8.65％。對筆者來說，這反映港華燃氣的經營能力在過去仍是頗健康的，其要在短中期內維持以上的增長應不會有很大的難度。在過去三年，港華燃氣的經營利潤率及淨利潤率持續上升，兩項比率在2017年度的數值均在10％以上，對筆者來說，這是頗理想的。對筆者來說，港華燃氣的現金流量表現平平，其經營活動的現金流入是頗穩定的，但在過去五年卻未有維持到穩定的自由現金流量。港華燃氣在早前亦曾表示有需要增加管網和設備的投資，這或多或少會影響到其自由現金流量。以2017年度的數據計算，港華燃氣的市現率為9.16倍，每股股價對每股現金為12.66倍，對筆者來說，前者理想，後者太貴，而自由現金流量亦只佔其經營活動現金流入的2.88％，這數值對筆者來說實在太低。

港華燃氣的企業價值倍數為15.04倍，資本回報率則為6.90％，對筆者來說，兩項數值不算很理想，但卻合理地可以接受。港華燃氣在過去五年的平均市銷率為2.38倍，筆者預期的市銷率為1.67倍至2.38倍，相應的股價便為＄5.55至＄7.93。若以市盈率為估算基礎，港華燃氣在過去五年的平均市盈率為16.41倍，筆者預期的市銷率為13.13倍至18.05倍，相應的股價便為＄5.23至＄7.19。以市盈率作基礎的結果較保守，若要進場的話，筆者只會在＄4.79的水平以下才考慮。若撇除其他因素的影響，每股股價＄4.79大概等同於11.34倍的企業價值倍數，對筆者來說，這尚算合理。

再重申一此，本篇文章的內容純粹為筆者的個人看法和投資部署，以及背後的原因，並非任何投資意見。筆者通常會在結尾時表示「若要進場的話，筆者只會在＄XX.XX的水平以下才考慮」，這句子的主語是「筆者」，而非任何其他人，因此這句子所表達的，只適用於筆者。文章的所有內容並不構成任何建議及推薦，自己的投資決定自己負責。

－－－－－ 筆者並不是證監會持牌人士，可能隨時買賣上述提及的股票長倉。風險披露聲明：證券交易的風險證券價格有時可能會非常波動。一切言論並不構成要約、招攬或邀請、誘使、任何不論種類或形式之申述或訂立任何建議及推薦，讀者務請自行作出投資決定，如因相關言論招致損失，概與本人無關。證券價格可升可跌，甚至變成毫無價值。買賣證券未必一定能賺取利潤，反而可能會招致損失。投資者及客戶應審慎，並在作出其投資決定時僅應視本文為眾多考慮因素之一。本文所提供的建議未必適合所有投資者。作者合理地認為所提及的資料在公佈時是準確的，但並不保證「包括明確或暗示」該等資料的準確性。

－－－
無論正評負評，睇到咁後，多謝支持／批評！

FACEBOOK

所有文章

12號有貨

又黎呢d垃圾大陸股

同煤氣有關係個隻?

買1038啦屌

恆基？

係

同意
1038好啲

認真，樓🐖輸左幾多

唔係想串你

只係🐻市100隻股票 99隻都豬死

想知價值投資者豬幾多呢年

計埋股息-$300左右

分析過嘅好多都係過吓癮 唔敢放太多錢 所以本金<$50k

其他剩咗只買etf 或股災大藍籌

持有黃金基金 正在蝕20％

難為垃圾定分界

真係基金 非etf
金價跌咗好多 貿易戰又好似刺激唔到 好sad

點解買黃金基金? 有咩特點

果陣諗住貿易戰 市場避險 金價升 結果似乎是錯的